\section{Entwurf mit Graphendatenbank Neo4j} \label{sec:neo4j}

In diesem Kapitel wird ein Entwurf für das Knowledge-Base-System vorgestellt, welcher eine Präzisierung und Verbesserung des Entwurfs aus der Projektarbeit \glqq Entwicklung eines Konzepts für ein Knowledge-Base-System der TRITUM GmbH\grqq   
darstellt.
In diesem verbesserten Entwurf wurde die Bewertung der User Stories mit einbezogen. Des Weiteren wurde präzisiert, welche Technologien verwendet werden sollen.

Es wird der Aufbau der Anwendung erklärt und wie sich der Datenfluss im System sich darstellt. Danach wird die Verwendete Datenbanktechnologie (Graphendatenbank Neo4j) vorgestellt und begründet, warum diese verwendet wird. Es wird erklärt, wie Daten in das System importiert und verarbeitet werden. Es wird die Entscheidung für ein Framework vorgestellt und begründet. Zum Schluss dieses Kapitels werden die Vor- und Nachteile dieses Systems diskutiert.

\subsection{Aufbau und Datenfluss} \label{sec:neo4j:Datenfluss}

\begin{figure}[h]
	\caption{Aufbau Knowledge-Base-System}
	\label{fig:EntwurfNeo4j}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{KBSENtwurfNeo4J.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Das System besteht aus drei Teilen: Der Datenbank, welche die Informationen speichert, dem Importer, welcher Daten aus mehreren unterschiedlichen Quellen lädt, sie in Beziehung bringt und in die Datenbank importiert, sowie der Knowledge-Base-Website, welche die Benutzerschnittstelle darstellt. (wie in Abbildung \ref{fig:EntwurfNeo4j} zu sehen ist).

Die zu importierenden Daten stammen aus, den verschiedenen Systemen, welche von TRITUM genutzt werden. Hierzu gehören die Ticketsysteme Redmine und YouTrack. Redmine ist ein Open-Source Projektmangement Web-Tool, welches auf dem Ruby on Rails Framework basiert. \cite{RedmineDef} Es wurde bis Anfang 2019 als Ticketsystem in der TRITUM GmbH genutzt. In diesem System sind ca. 23000 Tickets gespeichert, welche wertvolle Informationen für die Firma enthalten.
YouTrack löst Redmine als Ticketsystem für die TRITUM GmbH ab. Es wurde von JetBrains entwickelt und speziell für agile Softwareentwicklung designed \cite{youtrackDef}. 
Des Weiteren stammen Daten aus der Datenbank, der TYPO3 Extension customer\_references. TYPO3 ist ein Open-Source Content-Management-System, mit dem die TRITUM GmbH Webseiten für Kunden umsetzt \cite{TYPO3Def}. 
In der Extension werden Daten zu Kunden und Projekten gespeichert, welche als Referenzen auf der TRITUM Website (https://www.tritum.de/referenzen) angezeigt werden. Diese 3 Quellen sind aufgrund der Bewertungen der User Stories die Wichtigsten.
Zusätzlich können noch weitere Quellen wie die Telefonanlage, Customer-Relationship-Systeme oder Monitoring Systeme angeschlossen werden.
Die Daten aus den Quellen werden vom Importer angefragt, verarbeitet und in die Datenbank importiert. Von dort aus können Daten von der Knowledge-Base-Webseite abgefragt werden.


\newpage
\subsection{Graphendatenbank Neo4j}

Zur Speicherung der Daten wird das Graphendatenbank-Management-System Neo4j verwendet. Ein Graphendatenbank-Management-System setzt Create, Read, Update and Delete (CRUD) Methoden ein, um ein Gaph-Datenmodell zu erzeugen und darzustellen \cite{GraphDB} S.5. 
Ein Graphendatenbank-Management-System speichert Informationen in Form von Knoten und Kanten ab. Statt Knoten und Kanten wird auch die Bezeichnung Entitäten und Beziehungen verwendet. \cite{GraphDB} S. 1.
Beziehungen sind das entscheidende Merkmal, was Graphendatenbank-Management-Systeme von anderen Datenbank-Management-Systemen unterscheidet. Sie sind nativ ins System eingebaut und müssen nicht wie bei relationalen Datenbanken durch Foreign-Keys oder Beziehungs-Tabellen dargestellt werden. \cite{GraphDB} S. 5. 

Daraus ergeben sich zwei Vorteile. Die Geschwindigkeit von Graphendatenbanken ist höher. Gerade bei JOIN-intensiven Anfragen nimmt die Geschwindigkeit bei relationalen Datenbanken ab, je größer der Datensatz ist. 
Bei Graphendatenbanken bleibt die Geschwindigkeit relativ konstant, auch wenn der Datensatz größer wird, da nur der Teil des Graphen traversiert wird, welcher die Anfrage beantwortet. \cite{GraphDB} S. 8

Ein weiterer Vorteil ergibt sich aus dem erweiterbaren Charakter der Graphendatenbank. Sie sind nicht an ein Datenmodell gebunden und können flexibel erweitert und verändert werden. Bei relationalen Datenbanken ist der Aufwand einer Änderung des Datenmodells höher. In Graphendatenbanken müssen nur Entitäten und Beziehungen hinzugefügt oder gelöscht werden. \cite{GraphDB} S. 9

Dies ist der entscheidende Grund, warum eine Graphendatenbank bei diesem Entwurf verwendet wird. Wenn neue Systeme angeschlossen werden, muss das Datenmodell nicht geändert werden.
Ein weiterer Vorteil besteht darin, dass Beziehungen die Grundlage von Graphendatenbank sind. \cite{GraphDB} Es ist gerade die Aufgabe der Knowledge-Base Beziehungen zwischen Daten zu knüpfen, um daraus neue Informationen zu gewinnen \cite{KnowBase85}.

\subsection{Importer}

Der Importer ist das Kernstück dieses Entwurfs. Er ist dafür zuständig, die Daten von den angeschlossenen Systemen zu importieren und in Verbindung zu bringen. Dazu importiert er zuerst die Datenbank der customer\_reference.
Diese Daten enthalten Information über Projekte und Kunden. Danach werden die anderen Systeme angefragt und deren Daten mit den Daten aus der customer\_reference in Verbindung gesetzt.
Wenn zum Beispiel Daten aus den Ticketsystemen importiert werden, wird das importierte Ticket mit dem Projekt aus den customer\_reference in Beziehung gebracht. Dazu wird geprüft, zu welchem Projekt das Ticket gehört und eine 
entsprechende Beziehung zum Projekt in der Datenbank gesetzt. Ein weiteres Beispiel ist die Verknüpfungen von Daten beim Import von Telefondaten. Die Daten zeigen die Telefonnummern der Teilnehmer und die Gesprächszeiten an. Die Telefonnummer 
der Teilnehmer wird mit den gespeicherten Telefonnummern aus den Kundendaten verglichen und wenn eine Übereinstimmung gefunden wurde, eine entsprechende Beziehung gesetzt.

Diese Beziehungen zu setzten ist essentiell. Dadurch ergibt sich ein Netz aus Informationen, welches mit Abfragen traversiert werden kann. Informationen, die nicht zum Netz gehören, können bei Abfragen nicht in Verbindung mit anderen Informationen gebracht werden.
Zum Beispiel wird so in den Tickets festgehalten, welcher Mitarbeiter an diesen zuletzt gearbeitet hat. So ist es möglich anzuzeigen, an welchen Projekten und mit welchem Zeitaufwand ein Mitarbeiter gearbeitet hat.

Der Import Prozess würde zeitlich wiederkehrend zu last-armen Zeiten ausgeführt werden. In der Regel ist dies nachts der Fall. Der Import kann bei Bedarf manuell gestartet werden. Dazu wird zuerst ein Datenbankdump als Backup erstellt und bei Fehlschlag des Imports wieder eingespielt.
Als verwendete Programmiersprache hat sich der Autor entschieden PHP zu verwenden, da er in dieser Programmiersprache die meiste Erfahrung hat. Als Treiber wird der GraphAware PHP Client verwendet, welcher ermöglicht, Cipher Querys an den Neo4j Server zu schicken \cite{phpNeo4j}. 
Cypher ist die Neo4j Graphen Abfragesprache, welche Nutzern erlaubt, Daten von der Graphen Datenbank zu speichern und abzufragen. Sie ist von SQL inspiriert. \cite{cipher}

\newpage
\subsection{Knowledge-Base-Website}

Die Knowledge-Base-Website stellt die Benutzerschnittstelle des KBS dar. Dem Benutzer wird eine Weboberfläche zur Verfügung gestellt. Von dort aus werden die Suchanfragen des Benutzers verarbeitet und an das Neo4j geleitet. Das resultierende Datenset wird auf der Webseite zur Ausgabe gebracht.
Als Framework wurde entschieden, Phalcon zu verwenden. Phalcon ist ein hochperformantes PHP-Framework, welches in C geschrieben ist und über eine PHP Extension bereit gestellt wird. Es ist Open-Source und unterstützt eine Model-View-Controller Architektur. \cite{phalcon}
Der Hauptgrund der Entscheidung für Phalcon liegt in der Einsteigerfreundlichkeit. Es besitzt eine flache Lernkurve und eine gute Dokumentation. Dazu ist es das schnellste PHP-Framework und ist mit allen Features ausgerüstet, die für die Umsetzung des Entwurfs nötig sind. \cite{PHPComparison}

Für die Knowledge-Base Webseite ist ein starkes Suchinterface notwendig, sodass eine effektive Suche möglich ist. Zum Stand der Bearbeitung dieser Arbeit ist dem Autor keine PHP-Bibliothek bekannt, die ein Suchfrontend mit Anbindung an Neo4j implemtiert.
 Dies bedeutet, dass ein eigenes Suchinterface entwickelt werden muss. Je besser diese Suchinterface ist, desto besser lassen sich Informationen aus der Knowledge-Base filtern und desto höher ist der Entwicklungsaufwand. Jede Komponente der Suche sowie die Anfragen an das Neo4j ist eigens zu entwickeln.

\newpage
\subsection{Auswertung}

Zum Abschluss dieses Kapitels wird der Entwurf ausgewertet und Vorteile und Nachteile gegenübergestellt.
Der größte Vorteil dieses Entwurfs ist die Modularität und seine Erweiterbarkeit. Die Graphendatenbank ist flexibel erweiterbar und kann an jede neue Situation angepasst werden, um den Anforderungen an die Knowledge-Base zu erfüllen. Falls neue Systeme in die Knowledge-Base eingebunden werden sollen, ist eine Erweiterung des Importers notwendig. 
Jedes neue System muss in den Graph der Datenbank eingebunden werden. Je mehr Beziehungen beim Import gesetzt werden können, desto mehr Schlussfolgerungen lassen sich aus der Knowledge-Base ziehen. Deswegen sollte bei der Entwicklung des Importers entsprechend Zeit für das Designen der Beziehungen eingeplant werden. Gegebenenfalls ist das Frontend anzupassen, um die neuen Informationen, welche durch neue Systeme in die Knowledge-Base eingebracht werden, sichtbar zu machen. Der Aufwand dafür hängt davon ab, ob die Informationen mit dem 
bisherigen Suchinterface erreichbar sind oder ob dies erweitert werden muss. Aus diesem Grund ist der Hauptnachteil dieses Entwurfs, der hohe Aufwand bei der Entwicklung. 

Ein weiterer Vorteil des Entwurfs ist, dass eine Benutzerverwaltung so möglich ist, wie sie in den User Stories im Kapitel \ref{sec:UsersStories} beschrieben wurde. Nutzer oder Gruppen können als Entitäten in der Datenbank vorhanden sein und haben Beziehung zu Projekten, die ihnen spezielle Rechte erteilen oder auch den Zugriff verweigern können.

Es ist nicht gewährleistet, das Projekte in verschiedenen Systemen gleich bezeichnet sind, wodurch das knüpfen von Beziehungen zwischen den Systemen bei einigen Projekten eine Konfiguration benötigt.

Die Knowledge-Base ist modular aufgebaut, jedoch ist das Projekt die zentrale Stelle, an die Informationen gebunden werden. Daraus ergibt sich die Abhängigkeit, dass immer das Projekt zuerst vorliegen muss, damit die Informationen verknüpft werden können.
\begin{table}
\centering
\caption{Auswertung Entwurf mit Neo4j}
\label{tab:vorNachNeo4j}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|XV{1.5pt}X|}
	\hline
	\rowcolor{gray77} \multicolumn{1}{|cV{1.5pt}}{\textbf{Vorteile}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nachteile}} \\\specialrule{1.5pt}{0.0pt}{0.0pt}
	\rowcolor{gray95} struckturierte Daten sind in Datenbank gespeichert mit Relationen zwischen den Systemen & Import entwicklungsintensiv \\
	\rowcolor{gray87} modular & kein vorgefertigtes Suchinterface \\
	\rowcolor{gray95} Graphendatenbank leicht erweiterbar & aufwendig zu bauendes Frontend \\
	\rowcolor{gray87} &  braucht Konfiguration \\
	\rowcolor{gray95} &  Projekt-zentrisch \\
	\hline
\end{tabularx}
\end{table}
